---
title: >-
    فصل - هیچ دلی از محبت خالی نیست
---
# فصل - هیچ دلی از محبت خالی نیست

<div class="n" id="bn1"><p>بدان که همچنان که قدمای اهل حکمت تصریح کرده اند، قوام همه موجودات به محبت منوط، و انتظام سلسله ممکنات بدان مربوط است و هیچ دلی نیست که از لمعه محبت در آن نوری نه، و هیچ سری نیست که از شئه آن در او شوری نه نشاط و رقص افلاک از شور صهبای محبت است و مستی و بیهوشی مرکز خاک از سکر باده مودت «بسم الله مجریها و مرسیها».</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز عشق است آمد شد ماه و مهر</p></div>
<div class="m2"><p>درنگ زمین و شتاب سپهر</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>اگر محبت نبودی امهات سفلیه تن به ازدواج آباء علویه ندادی و از مزاوجت ایشان، موالید ثلثه نزادی الفت اجزای مرکبات از اثر آن است و استقرار عناصر اربع، در مواضع خود به واسطه آن.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سر حب ازلی در همه اشیا ساری است</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه بر گل نزدی بلبل بیدل فریاد</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>نطفه های قطرات امطار از شوق مرکز بر رحم زمین فرو می رود و بنات نبات از جنبش محبت سر از مشیمه خاک بیرون می کنند.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>آتش عشق است کاندر نی فتاد</p></div>
<div class="m2"><p>جوشش عشق است کاندر می فتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جسم خاک از عشق بر افلاک شد</p></div>
<div class="m2"><p>کوه در رقص آمد و چالاک شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هر چه گویم عشق را شرح و بیان</p></div>
<div class="m2"><p>چون به عشق آیم خجل گردم از آن</p></div></div>